{
  "2042412": {
    "questionText": "Для вивчення спадковості людини використовують різні методи антропогенетики й серед них – генеалогічний та близнюковий. Що саме можна визначити за близнюковим методом?",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038207",
      "answerText": "Коефіцієнт спадковості"
    }
  },
  "2042413": {
    "questionText": "У медичній консультації складають родовід хворого на алкаптонурію. Йому 12 років. Яким символом потрібно позначити пробанда?",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038214",
      "answerText": "Біля квадрата нарисувати стрілку"
    }
  },
  "2042414": {
    "questionText": "У генетиці людини використовується ряд методів. Який із перелічених методів дає можливість оцінити ступінь впливу спадковості й середовища на розвиток ознаки?",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038217",
      "answerText": "Близнюковий"
    }
  },
  "2042415": {
    "questionText": "Генеалогічний метод антропогенетики передбачає збирання інформації, складання та аналіз родоводів. Як називається особа, родовід якої необхідно скласти?",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038223",
      "answerText": "Пробанд"
    }
  },
  "2042416": {
    "questionText": "Близнюковий метод діагностики використовують для:",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038229",
      "answerText": "Оцінки ступеня впливу генотипу й зовнішнього середовища на розвиток ознаки"
    }
  },
  "2042417": {
    "questionText": "Під час медико-генетичного консультування було виявлено, що гемофілія виявляється через покоління й трапляється тільки в осіб чоловічої статі. Який метод медичної генетики був для цього використаний?",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038232",
      "answerText": "Генеалогічний"
    }
  },
  "2042418": {
    "questionText": "До лікаря медико-генетичної консультації вперше звернулась вагітна жінка з приводу можливої спадкової патології в майбутньої дитини. З якого методу слід почати її обстеження?",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038239",
      "answerText": "Генеалогічного"
    }
  },
  "2042419": {
    "questionText": "Синдром Мора успадковується домінантно та супроводжується численними аномаліями розвитку скелета (брахідактилія), порушенням формування зубів, гіподонтією та ін. Яким методом антропогенетики скористається лікар для диференціювання цієї патології від можливої генокопії та прогнозу патології в нащадків?",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038241",
      "answerText": "Генеалогічним"
    }
  },
  "2042420": {
    "questionText": "Генеалогічний метод антропогенетики дозволяє встановити тип успадкування ознаки. Що саме не є типовим для аутосомно-рецесивного успадкування?",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038247",
      "answerText": "Наявність хворих у всіх поколіннях"
    }
  },
  "2042421": {
    "questionText": "У здорових батьків народилася дитина з гемофілією – тяжким рецесивним захворюванням, зчепленим зі статтю. Що характерно для Х-зчепленого рецесивного типу успадкування?",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038252",
      "answerText": "Ознака виявляється в половини синів гетерозиготної матері-носійки, а у хворої дочки батько завжди хворий"
    }
  },
  "2042422": {
    "questionText": "У подружжя народився син, хворий на гемофілію. Батьки здорові, а дідусь по материнській лінії теж хворий на гемофілію. Який тип успадкування цієї ознаки?",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038259",
      "answerText": "Рецесивний, зчеплений з Х-хромосомою"
    }
  },
  "2042423": {
    "questionText": "Унаслідок проведення генеалогічного аналізу встановлено, що захворювання, яке має місце в пробанда, трапляється в кожному поколінні при відносно великій кількості хворих серед сибсів. Хворіють жінки й чоловіки. Про який тип успадкування це свідчить?",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038261",
      "answerText": "Аутосомно-домінантний"
    }
  },
  "2042424": {
    "questionText": "У чоловіка і його сина інтенсивно росте волосся по краю вушних раковин. Це явище спостерігалося також у батька і дідуся за батьковою лінією. Який тип успадкування зумовлює це?",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038269",
      "answerText": "Зчеплений з Y-хромосомою"
    }
  },
  "2042425": {
    "questionText": "У батьків з нормальним слухом дві дочки та син страждають на вроджену глухоту, а 5 - здорові діти. Яким є тип успадкування глухоти:",
    "categoryId": "34727",
    "answer": {
      "answerId": "10038273",
      "answerText": "Аутосомно-рецесивний"
    }
  }
}